\section{2. Cơ sở lý thuyết về mạng WLAN}

\subsection{2.1 Khái niệm}
WLAN - Wireless Local Access Network là một hệ thống mạng máy tính sử dụng sóng vô tuyến thay vì sử dụng kết nối vật lí như cáp Ethernet. 
Mạng WLAN thuờng sử dụng trong một phạm vi nhỏ như tòa nhà, lớp học, căn tin,...\cite{kurose2017}

Thông qua mạng WLAN, các thiết bị đầu cuối như laptop, smartphone, desktop, ... có thể truyền hoặc nhận các gói dữ liệu liên tục và linh hoạt. 
Đây là điểm mạnh lớn vì nó cho phép người dùng có thể duy trì kết nối trong di chuyển hoặc thay đổi vị trí trong khu vực phủ sóng nhất định\cite{tanenbaum2010}.

Hiện nay hầu hết các mạng WLAN hoạt động dựa trên tiêu chuẩn IEEE 802.11\cite{ieee80211}, ta sẽ có hai mô hình mạng cơ bản:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mô hình mạng Infrastructure:} là mô hình mạngcó cơ sở hạ tầng được thiết lập sẵn. Các thiết bị ko kết nối trực tiếp nhau mà kết nối thông qua một thiết bị trung gian có thể là Điểm truy cập (Access Point) hoặc Bộ định tuyến (Router) \cite{geeksforgeeks2023}
    \item \textbf{Mô hình mạng Ad-hoc:} là mô hình mạng ngang hàng tự phát, không cần thiết bị trung gian. Nói cách khác là một nhóm thiết bị đầu cuối độc lập kết nối trực tiếp với nhau bằng sóng vô tuyến, mỗi thiết bị hoạt động như một Router. Mô hình mạng này, cấu trúc mạng được hình thành một cách động (Dynamic) - tức là các nút mạng sẽ ngẫu nhiên mà hợp tác với nhau thành mạng khi ở gần nhau \cite{geeksforgeeks2023}
\end{itemize}

\subsection{2.2 Các thành phần của mạng WLAN\cite{kurose2017,gfg_network_devices} }
Mạng WLAN được cấu thành từ nhiều thiết bị và thành phần khác nhau, đóng vai trò quan trọng trong việc truyền tải và xử lý tín hiệu không dây:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Access Point (AP) \& Wireless Router :} là các thiết bị trung tâm của mạng WLAN, đảm nhận vai trò quản lý kết nối không dây:
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Access Point (AP):} hoạt động chủ yếu ở tầng vật lý (Physical Layer) và tầng liên kết dữ liệu (Data Link Layer), đóng vai trò như một cầu nối (bridge) chuyển đổi tín hiệu vô tuyến từ các thiết bị không dây thành tín hiệu điện để truyền vào mạng có dây (LAN). AP thuần túy không có chức năng định tuyến hay cấp phát địa chỉ IP.
            \item \textbf{Wireless Router (Bộ định tuyến không dây):} tích hợp chức năng của AP, Switch và Router. Thiết bị này hoạt động lên đến tầng mạng (Network Layer) và tầng ứng dụng, tích hợp tính năng định tuyến (routing), quản lý xác thực và tự động phân phối địa chỉ IP cho các thiết bị đầu cuối thông qua giao thức DHCP, đồng thời kết nối trực tiếp với modem để chia sẻ Internet cho toàn mạng nội bộ.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Wireless Network Interface Controller (WNIC):} hay còn gọi là card mạng không 
    dây, là thành phần phần cứng được tích hợp hoặc gắn thêm vào thiết bị đầu cuối, đảm nhận 
    nhiệm vụ mã hóa dữ liệu thành tín hiệu vô tuyến để phát đi và giải mã tín hiệu nhận về thành 
    dữ liệu số. WNIC hoạt động theo các chuẩn IEEE 802.11 (Wi-Fi), hỗ trợ một hoặc nhiều băng tần 
    (2.4\,GHz, 5\,GHz, 6\,GHz), và thực hiện các cơ chế kiểm soát truy cập môi trường (MAC) như 
    CSMA/CA để tránh xung đột tín hiệu trong quá trình truyền.
    \item \textbf{Thiết bị đầu cuối (End Devices):} là các thiết bị của người dùng kết nối vào 
    mạng WLAN thông qua WNIC, bao gồm máy tính xách tay, điện thoại thông minh, máy tính bảng, 
    máy in không dây, camera IP và các thiết bị IoT. Đây là nguồn phát sinh và tiếp nhận dữ liệu 
    trong mạng; mỗi thiết bị đầu cuối được nhận diện bởi địa chỉ MAC duy nhất và địa chỉ IP do 
    Wireless Router hoặc DHCP Server cấp phát, cho phép định tuyến gói tin chính xác trong hệ thống mạng.
    \item \textbf{Môi trường truyền dẫn:} trong mạng WLAN là sóng điện từ lan truyền trong không 
    gian tự do, chủ yếu sử dụng hai băng tần phổ biến:
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Băng tần 2.4\,GHz:} có khả năng truyền tín hiệu xa hơn và xuyên qua vật 
            cản tốt hơn, tuy nhiên dễ bị nhiễu do phải chia sẻ băng tần với nhiều thiết bị khác như 
            lò vi sóng và Bluetooth. Băng tần này cung cấp 13 kênh (tại Việt Nam), trong đó chỉ có 
            3 kênh không chồng lấn (1, 6, 11), dẫn đến tốc độ truyền dữ liệu thấp hơn trong môi 
            trường đông thiết bị.
            \item \textbf{Băng tần 5\,GHz:} cung cấp băng thông rộng hơn với nhiều kênh không chồng 
            lấn hơn, cho tốc độ truyền dữ liệu cao hơn và ít nhiễu hơn. Tuy nhiên, tầm phủ sóng 
            ngắn hơn và khả năng xuyên vật cản kém hơn so với băng tần 2.4\,GHz, phù hợp với các 
            ứng dụng đòi hỏi tốc độ cao trong phạm vi gần.
        \end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{2.3 Mô hình triển khai và Giải pháp kết nối}

\subsubsection{2.3.1 Mô hình Infrastructure (Có Access Point/Router trung tâm)\cite{kurose2017}}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Khái niệm:}
    \begin{itemize}
        \item Mọi gói tin đều phải đi qua một thiết bị trung gian là Access Point (AP) 
        hoặc Router, các thiết bị đầu cuối không giao tiếp trực tiếp với nhau.
        \item Thường được lắp đặt cố định để phục vụ lâu dài: mạng Wi-Fi gia đình, 
        văn phòng, giảng đường đại học, \ldots
        \item Ngoài ra, còn được sử dụng trong mô hình Mobile Hotspot, giúp các thiết bị di
        động có khả năng tạo 1 Access Point cho các thiết bị khác kết nối và sử dụng Internet bằng
        dữ liệu di động của thiết bị.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Thành phần chính:}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Access Point (AP) / Router Wi-Fi:} 
        Thiết bị trung tâm điều phối toàn bộ lưu lượng trong mạng.
        \item \textbf{Thiết bị đầu cuối (Stations -- STA):} 
        Laptop, smartphone, PC có trang bị card mạng không dây.
        \item \textbf{Hạ tầng cáp có dây (Wired Backbone):} 
        Cáp Ethernet nối các AP lại với nhau và kết nối ra Internet.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Giao thức áp dụng:}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{IEEE 802.11:} 
        Tiêu chuẩn quy định cách truyền nhận dữ liệu qua sóng vô tuyến ở lớp vật lý\cite{ieee80211}.
        \item \textbf{WPA2-PSK (AES):} 
        Xác thực mật khẩu và mã hóa dữ liệu lớp 2.
        \item \textbf{DHCP:} 
        Tự động cấp địa chỉ IP cho thiết bị khi kết nối.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Ưu điểm\cite{geeksforgeeks2023}:}
    \begin{itemize}
        \item Dễ mở rộng: thêm thiết bị mới chỉ cần nhập đúng mật khẩu.
        \item Bảo mật và quản lý tốt: có thể cấu hình tường lửa, 
        mật khẩu mã hóa và kiểm soát danh sách thiết bị truy cập trên Router.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Nhược điểm\cite{geeksforgeeks2023}:}
    \begin{itemize}
        \item Chi phí đầu tư ban đầu cao: phải mua Router, AP, switch 
        và hệ thống cáp Ethernet.
        \item Rủi ro \textit{Single Point of Failure}: nếu Router trung tâm 
        hỏng hoặc mất điện thì toàn bộ mạng ngừng hoạt động.
    \end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsection{2.3.2 Mô hình Ad-hoc (Mạng ngang hàng)\cite{kurose2017}}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Khái niệm:}
    \begin{itemize}
        \item Các thiết bị kết nối thẳng với nhau theo kiểu ngang hàng 
        (Peer-to-Peer), hình thành mạng tạm thời mà không cần 
        chuẩn bị hạ tầng trước.
        \item Một số ứng dụng thực tế: AirDrop, Quick Share, 
        mạng cảm biến không dây (WSN), mạng di động tùy biến (MANET).
    \end{itemize}

    \item \textbf{Thành phần chính:}
    \begin{itemize}
        \item Chỉ gồm các thiết bị đầu cuối tự liên kết trực tiếp với nhau.
        \item Không có AP hay Router trung gian.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Giao thức áp dụng:}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{IEEE 802.11 (chế độ IBSS):} 
        Quy định kiến trúc mạng không dây độc lập, không có trạm gốc\cite{ieee80211}.
        \item \textbf{Static IP / APIPA:} 
        Các máy phải gán địa chỉ IP thủ công hoặc dùng APIPA 
        tự cấp địa chỉ tạm thời trong dải 169.254.x.x 
        do không có DHCP.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Ưu điểm\cite{geeksforgeeks2023}:}
    \begin{itemize}
        \item Không tốn chi phí phần cứng, triển khai nhanh ở bất kỳ đâu.
        \item Không bị sập toàn bộ: một máy rời mạng thì 
        các máy còn lại vẫn duy trì kết nối bình thường.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Nhược điểm\cite{geeksforgeeks2023}:}
    \begin{itemize}
        \item Hiệu năng giảm khi có nhiều thiết bị: băng thông bị chia sẻ,
        dễ xảy ra nhiễu sóng và xung đột gói tin; 
        mỗi máy còn phải tự xử lý định tuyến nên tốn tài nguyên hệ thống hơn.
        \item Bảo mật kém hơn mô hình Infrastructure do không có 
        thiết bị trung tâm kiểm soát truy cập.
        \item Dễ bị ảnh hưởng bởi tình trạng nhiễu sóng, do các thiết bị có tính
        di động, ảnh hưởng đến tô pô của mạng.
    \end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsection{2.3.3 Giải pháp kết nối cho thiết bị đầu cuối}
Dưới đây là các giải pháp kết nối mạng và cấu hình cho 3 loại thiết bị phổ biến theo hai mô hình mạng Infrastructure và Ad-hoc:

\textbf{Mạng Infrastructure:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Các thiết bị có tích hợp sẵn card Wi-Fi (Laptop và Điện thoại):}
    Đối với các thiết bị này, nó sẽ thực hiện quét các định danh mạng (SSID) do AP phát ra, gửi yêu cầu xác thực bảo mật và tự động nhận cấu hình mạng như IP, Subnet Mask, Default Gateway thông qua giao thức cấp phát động
    DHCP của Router.
    \item \textbf{Máy tính để bàn (Desktop):}
    Đây là thiết bị duy nhất không có card Wifi tích hợp. Vì vậy, có 2 phương án có thể kết nối:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Phương án 1:}
        Dùng cáp mạng chuẩn Cat5e/Cat6 kết nối trực tiếp từ cổng LAN
        của Router vào cổng LAN của Desktop. Cách này dựa theo cơ chế
        chuyển mạch nội bộ của Router, giúp Desktop trao đổi dữ liệu được
        với Laptop và Điện thoại ở dải Wi-Fi mà không tốn chi phí mua thêm
        phần cứng.
        \item \textbf{Phương án 2:}
        Trang bị thêm USB Wi-Fi Adapter hoặc Card PCIe Wi-Fi để biến
        Desktop thành một thiết bị tương tự Laptop. Cách này chủ yếu cho đối tượng có Wifi gần, sóng mạnh
    \end{itemize}
\end{itemize}


\textbf{Mạng Ad-hoc:}
Trong cấu trúc mạng ngang hàng (IBSS), các thiết bị đầu cuối giao tiếp trực tiếp với nhau theo mô hình điểm - điểm (Point-to-Point) ở tầng MAC mà không thông qua bất kỳ thiết bị điều phối trung tâm nào \cite{ieee80211}.

Tuy nhiên, các hệ điều hành hiện nay như Windows 10/11 hay Android đã lược bỏ giao thức IBSS từ lâu vì lý do bảo mật kém và định tuyến phức tạp \cite{ms_ibss_2021}, nên để xây dựng được mô hình mạng Ad-hoc, dùng các hệ điều hành thế hệ cũ như Windows 7 hoặc các bản Window 11 mới có cài giao thức IBSS. Do đó, giải pháp kết nối khả thi là dùng phần mềm VNware Workstation Pro để khởi tạo desktop ảo.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Máy chủ Desktop ảo:}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Khởi tạo mạng:} Bên trong hệ điều hành của Desktop ảo, mở Command Prompt (CMD) bằng quyền Administrator và thiết lập mạng ảo qua lệnh:
        \texttt{netsh wlan set hostednetwork mode=allow ssid=25CLC10-N07 key=12345678} 
        sau đó kích hoạt mạng ảo bằng lệnh tiếp theo \texttt{netsh wlan start hostednetwork}.
        \item Lúc này, desktop ảo sẽ phát ra một SSID mới dựa trên cơ chế Soft-AP và tự động đóng vai trò là máy chủ cấp DHCP cục bộ thông qua tính năng Internet Connection Sharing.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Các thiết bị đầu cuối kết nối vào (Điện thoại và Laptop):}
    Bật Wi-Fi, dò tìm SSID do Desktop ảo phát ra và tham gia kết nối mạng.
\end{itemize}